\documentclass[12pt, a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[tc]{titlepic}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{urlbordercolor=black,linkbordercolor=white,pdfborderstyle={/S/U/W 1}}
\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1,
  showstringspaces=false
}
\graphicspath{{../../pic/}}

%fine impostazioni
\begin{document}
\begin{titlepage}
\title{
\textbf{Relazione del Progetto, Parte 3}}
\author{di Jacopo Cavallarin, 1025244}
\titlepic{\includegraphics[scale=0.4]{logo}}
\date{{\small Università degli Studi di Padova\\Dipartimento di Matematica\\Corso di Laurea in Informatica\\Corso di Programmazione Concorrente e Distribuita\\\vfill}
}
\maketitle
\end{titlepage}
\newpage

\section{Abstract}
Il progetto consiste nella realizzazione di un programma Java che permetta di ricostruire un puzzle partendo dai pezzi mischiati. Ogni tassello del puzzle è un carattere di una frase di senso compiuto, ha un proprio ID univoco e contiene gli ID dei 4 pezzi a lui adiacenti.\\
La seconda parte di questo progetto consiste nel rendere l'algoritmo costruito nella prima parte concorrente.\\
La terza e ultima parte consiste nel rendere il tutto distribuito tra un singolo client e un server.
Per i requisiti dettagliati del progetto, si rimanda alle specifiche: \begin{itemize}
\item \href{http://www.math.unipd.it/~crafa/prog3/specifica_parte1_v2.pdf}{Specifica della prima parte}
\item \href{http://www.math.unipd.it/~crafa/prog3/specifica_parte2_1.pdf}{Specifica della seconda parte}
\item \href{http://www.math.unipd.it/~crafa/prog3/specifica_parte3.pdf}{Specifica della terza parte}
\end{itemize}

\section{Ambiente di Lavoro}
Il progetto è stato scritto e testato sia su Windows 8.1 x64, sia su Ubuntu 14.04 x64 (e sulle macchine del laboratorio). Sul terminale Windows è presente Java 1.8, mentre su quello Linux è presente sia la 1.7 che la 1.6.\\
Per eseguire il programma \'e sufficiente eseguire gli script bash inclusi nella cartella con i seguenti comandi:
\begin{center}
\texttt{./puzzlesolverserver.sh nome\_server}
\end{center}
con \texttt{nome\_server} un nome a scelta per il server. Una volta che il server è stato avviato ed è pronto ad attendere client, è necessario eseguire, su un secondo terminale, il comando:
\begin{center}
\texttt{./puzzlesolverclient.sh input output nome\_server}
\end{center}
con \texttt{input} e \texttt{output} i percorsi dei file di input e di output (assoluti o relativi alla cartella di esecuzione degli script) e \texttt{nome\_server} lo stesso nome passato come parametro al primo script. Prima di fare tutto ciò \'e per\'o necessario compilare il programma con il comando \texttt{make}. Per eliminare tutti i file \texttt{.class} generati, è sufficiente eseguire \texttt{make clean}.\\
Non è necessario eseguire separatamente il servizio \texttt{rmiregistry}, in quanto viene eseguito e terminato automaticamente all'interno del programma server.

\section{Aggiornamenti alla Struttura delle Classi}
Il progetto è stato spezzato in due programmi indipendenti, uno per il client e uno per il server. La struttura dei package è identica alla parte 2, però ci sono alcune differenze tra client e server:

\begin{itemize}
\item \textbf{puz\-zle.Puzzle\-Piece}: ora estende \texttt{Serializable}. Presente sia in client che server.

\item \textbf{puz\-zle.Puzzle\-Builder} e \textbf{puz\-zle.Char\-Puzzle\-Builder}: invariate, ma assenti dal client.

\item \textbf{puz\-zle.Puzzle\-Parser} e \textbf{puz\-zle.Char\-Puzzle\-Parser}: invariate, ma assenti dal server.

\item \textbf{io.\-File\-Manager}: invariata, ma assente dal server (il quale non ha package \texttt{io}).

\item \textbf{puz\-zle.Puzzle\-Solver}: assente da entrambe le parti (rimpiazzata da \texttt{puz\-zle.Puzzle\-Solver\-Client} nel client e \texttt{puz\-zle.Puzzle\-Solver\-Server} nel server).

\item \textbf{puz\-zle.Puzzle\-Server}: nuova interfaccia che modella l'oggetto remoto da condividere tramite RMI. Offre un unico metodo, \texttt{solvePuzzle}, che riceve come parametri la mappa dei pezzi del puzzle e il tassello dell'angolo superiore sinistro, e ritorna la lista di liste contenente il puzzle risolto. Presente sia in client che server.

\item \textbf{puz\-zle.Char\-Puzzle\-Server}: implementazione della precedente, estende \texttt{Uni\-cast\-Remote\-Object}. Da notare che, in questa implementazione, il metodo \texttt{solvePuzzle} può essere invocato concorrentemente da più client. Presente solo nel server.

\item \textbf{puz\-zle.Puzzle\-Solver\-Server}: classe contenente il \texttt{main} della parte server. Si occupa di istanziare l'oggetto remoto e di pubblicizzarlo sul registro RMI.

\item \textbf{puz\-zle.Puzzle\-Solver\-Client}: classe contenente il \texttt{main} della parte server. Molto simile a \texttt{Puzzle\-Solver} nella parte 2, con la differenza che, dopo aver letto da file ed effettuato il parsing, cerca l'oggetto remoto nel registro RMI e invoca il suo unico metodo per ottenere la sua risoluzione del puzzle dal server. Contiene il metodo statico privato \texttt{getMatrixString}, identico all'omonimo in \texttt{puzzle.CharPuzzleBuilder}, che dal puzzle risolto compone la stringa tabellare da stampare su file. Si è deciso di non utilizzare il metodo già esistente nel server per mantenere al minimo lo scambio di dati, evitando eventuali errori di trasferimento e ulteriori rallentamenti nel caso di puzzle molto grandi.
\end{itemize}

\section{Algoritmo di Risoluzione}
L'algoritmo di risoluzione, risiedente nel server, non è cambiato rispetto alla parte precedente.

\section{Logica di Comunicazione Client-Server}
La comunicazione tra server e client funziona secondo i seguenti passi:
\begin{enumerate}
\item Il client, dopo aver effettuato il parsing del file di input e aver creato la mappa dei pezzi, invoca il metodo \texttt{solvePuzzle} dell'oggetto remoto \texttt{PuzzleServer}.

\item Il server riceve una copia serializzata della mappa dei pezzi, crea al volo un nuovo \texttt{CharPuzzleBuilder} per risolvere il puzzle, e ritorna il puzzle risolto al client (tutto questo all'interno del metodo \texttt{solvePuzzle}).

\item Il client riceve una copia serializzata del puzzle risolto come valore di ritorno da \texttt{solvePuzzle}, compone le stringhe da stampare in output ed effettua le stampe su file.
\end{enumerate}

\section{Robustezza}
Per garantire robustezza ad entrambi i programmi si è deciso di inserire le istruzioni che coinvolgono la comunicazione remota in un blocco \texttt{try}, a sua volta contenuto in un ciclo \texttt{for}. In questo modo, in caso di caduta o assenza della connessione tra server e client, vengono effettuati più tentativi (il cui numero massimo di default è 5), attendendo un certo tempo di timeout tra uno e l'altro (di default pari a 5 secondi). In questo modo è possibile garantire il funzionamento dei due programmi anche in caso di momentanea assenza di connessione. In caso di fallimento del numero massimo di tentativi, il programma non può più continuare e viene terminato.\\
La robustezza è stata testata provando a terminare il server durante l'esecuzione del client: riavviandolo dopo qualche secondo, il client è in grado di ristabilire la connessione perduta e di continuare con la sua esecuzione.



\end{document}